\section{Modellering af færdighedsniveau}
Den centrale idé i resten af dokumentet er, at hver båd tænkes at have et underliggende niveau, som ikke kan observeres direkte, men som viser sig gennem de beregnede tider over tid. Hvis dette niveau kan estimeres rimeligt, kan det også bruges til at danne et kvalificeret bud på den tid, båden ville have sejlet i et løb, hvor den havde dommertjans.

Intuitionen er enkel: en båds tid i et givent løb afhænger både af bådens eget niveau og af dagens fælles forhold. Selv en hurtig båd kan få en langsom tid på en vanskelig aften, og en langsommere båd kan få en relativt god tid på en aften med gunstige forhold. Modellen forsøger derfor at skille disse to effekter fra hinanden, så bådens eget niveau ikke forveksles med dagens bane-, vind- eller feltforhold.

Først opstilles en simpel model for sejltid (beregnet efter handicap):
\begin{flalign}
\hspace{2cm} T_{i,t} &= \alpha_t\,z_{i,t}\,\eta_{i,t}. &&
\end{flalign}
Her er $T_{i,t}$ den beregnede tid for deltager $i$ i ræs $t$. Faktoren $\alpha_t$ beskriver dagens generelle niveau, altså hvor hurtigt banen blev sejlet den dag. Denne størrelse kaldes herefter race-effekten. Den skal forstås som en fælles faktor, der rammer alle både i samme ræs: hvis vinden er let, banen er vanskelig, eller feltet generelt sejler langsomt den dag, bliver $\alpha_t$ højere; hvis forholdene giver hurtige tider, bliver $\alpha_t$ lavere. Værdien af $\alpha_t$ estimeres på dagen ud fra de observerede beregnede tider, samtidig med at modellen tager højde for de enkelte bådes forventede niveau og usikkerhed. Størrelsen $z_{i,t}$ er bådens færdighedsniveau. Hvis $z_{i,t}$ er lav, forventes båden at sejle hurtigt relativt til feltet, og hvis $z_{i,t}$ er høj, forventes båden at sejle langsommere. Til sidst er $\eta_{i,t}$ et multiplikativt støjled, som dækker over de mange forhold, der gør, at en båd ikke sejler præcis som forventet hver onsdag.

Det er netop $z_{i,t}$, der ønskes estimeret ud fra historiske resultater. Når det er gjort, kan modellen bruges til at forudsige, hvilken tid en båd sandsynligvis ville have sejlet i et konkret ræs.

Det er dermed også grænsen for den brede forklaring. Fra dette punkt er opgaven at estimere modellen konkret og gøre den operationel. Det kræver nogle tekniske valg om transformation, filtrering og likelihood-baseret estimering. Resten af kapitlet går derfor mere detaljeret og mere matematisk til værks.

\section{Teknisk model og estimering}

I dette afsnit gøres modellen operationel. Først omskrives den til en form, som egner sig til Kalman-filtrering. Derefter beskrives, hvordan hver båds niveau opdateres over tid, hvordan den globale procesusikkerhed estimeres, og hvordan dagens fælles niveau og dagsusikkerhed findes ud fra de både, der faktisk sejlede. Disse trin gør modellen til en systematisk og reproducerbar metode til at levere kontrafaktiske tider.

\subsection{Transformation til Log-space}
Kalman-filtrering arbejder naturligt med additive modeller. Derfor transformeres modellen ved at tage logaritmen af begge sider og indføre nye variable:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} y_{i,t} &= \log(T_{i,t}), \qquad \mu_{y,t} = \log(\alpha_t), \qquad x_{i,t} = \log(z_{i,t}), \qquad v_{i,t} = \log(\eta_{i,t}). &&
\end{flalign}
Dermed fås
\begin{flalign}
\hspace{2cm} y_{i,t} &= \mu_{y,t}+x_{i,t}+v_{i,t}. &&
\end{flalign}

En additiv ændring $\delta$ i log-space svarer til en multiplikativ faktor $\exp(\delta)$ i den oprindelige tidsmodel. Når modellen derfor justerer et estimat lidt op eller ned i log-space, svarer det i praksis til en procentvis justering i tidsskala, ikke til at lægge et fast antal sekunder til eller fra. Det passer godt til sejltider, hvor afvigelser ofte opleves relativt snarere end absolut.

$x_{i,t}=\log(z_{i,t})$ er valgt, så bådens niveau peger samme vej som tiden. Når en båd er hurtig, er $z_{i,t}$ lav, og dermed bliver også $x_{i,t}$ lav. Lavere $x_{i,t}$ betyder altså en bedre båd. Det gør modellen lettere at læse, fordi både observationen $y_{i,t}$ og den skjulte tilstand $x_{i,t}$ nu har samme retning: højere værdi betyder langsommere sejltid, lavere værdi betyder hurtigere sejltid.

Det antages nu
\begin{flalign}
\hspace{2cm} v_{i,t} &\sim \mathcal{N}(0,\sigma_{y,t}^2). &&
\end{flalign}
I den oprindelige model svarer det til, at $\eta_{i,t}=\exp(v_{i,t})$ bliver et multiplikativt støjled. Dermed er $\eta_{i,t}$ altid positiv, og alle forudsagte tider bliver automatisk positive. Samtidig betyder det, at usikkerhed i log-space bliver til asymmetrisk, multiplicativ usikkerhed i tidsskala.

\subsection{Estimering af Færdighedsniveau vha. Kalman Filtrering}
Et Kalman-filter kan ses som en systematisk måde at kombinere to ting på:
\begin{enumerate}
    \item hvad modellen forventede før dagens måling,
    \item hvad dagens måling faktisk siger.
\end{enumerate}
Her bruges et 1D Kalman-filter. Med tidsindeks $k$ består det af en tilstandsligning og en måleligning:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} x_{k+1} &= x_k + w_{k+1}, \qquad w_{k+1} \sim \mathcal{N}(0,\Delta T_{k+1}\sigma_x^2). &&
\end{flalign}
Produktet $\Delta T_{k+1}\sigma_x^2$ er den ekstra usikkerhed, der når at opbygge sig mellem to observationer. Det er vigtigt, fordi ræs ikke nødvendigvis ligger med helt ens intervaller, og fordi en bestemt båd ikke nødvendigvis sejler hver gang. Hvis der går lang tid mellem to observationer af den samme båd, enten på grund af kalenderen eller fordi båden springer løb over, skal modellen derfor også blive mere usikker på bådens aktuelle niveau.
\begin{flalign}
\hspace{2cm} y_{k+1} &= x_{k+1} + \mu_{y,k+1} + v_{k+1}, \qquad v_{k+1} \sim \mathcal{N}(0,\sigma_y^2). &&
\end{flalign}
Tilstandsligningen beskriver, hvordan det skjulte niveau udvikler sig over tid. Måleligningen siger, at den observerede log-tid består af bådens tilstand, dagens fælles niveau og et målestøjled, som samler de tilfældigheder, der opstår på dagen.

Ud fra de to ligninger består selve filteret af et prediktionsstep og et måleopdateringsstep:
\begin{flalign}
\hspace{2cm}& \text{Prediktion}\notag &&\\
\hspace{2cm} \hat{x}_{k+1}^- &= \hat{x}_k^+, &&\\
\hspace{2cm} p_{k+1}^- &= p_k^+ + \Delta T_{k+1}\sigma_x^2, &&\\
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm}& \text{På dagen}\notag &&\\
\hspace{2cm} (\hat{\mu}_{y,k+1}, \hat{\sigma}_{y,k+1}^2) &= \text{ML-estimér ud fra dagens observationer}, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm}& \text{Innovation}\notag &&\\
\hspace{2cm} \hat{y}_{k+1}^- &= \hat{x}_{k+1}^- + \hat{\mu}_{y,k+1}, &&\\
\hspace{2cm} e_{k+1} &= y_{k+1} - \hat{y}_{k+1}^-, &&\\
\hspace{2cm} s_{k+1} &= p_{k+1}^- + \hat{\sigma}_{y,k+1}^2, &&\\
\hspace{2cm} k_{k+1} &= \frac{p_{k+1}^-}{s_{k+1}}, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm}& \text{Opdatering}\notag &&\\
\hspace{2cm} \hat{x}_{k+1}^+ &= \hat{x}_{k+1}^- + k_{k+1}e_{k+1}, &&\\
\hspace{2cm} p_{k+1}^+ &= (1-k_{k+1})p_{k+1}^-. &&
\end{flalign}
Her betyder $^-$ den predikterede værdi før dagens observation, mens $^+$ betyder den opdaterede værdi efter observationen. I vores problem antages $\hat{\mu}_{y,k+1}$ og $\hat{\sigma}_{y,k+1}^2$ at være estimeret ud fra dagens observationer, før innovation og opdatering beregnes.

I dette problem er den skjulte tilstand bådens færdighedsniveau i log-space, mens den observerede størrelse er den log-transformerede beregnede tid. Kalman-filteret bruges altså til at holde et løbende estimat af hver båds niveau, efterhånden som nye resultater kommer ind. Her er $\Delta T_{k+1}$ tiden siden forrige observation, og $\sigma_x^2$ er den globale procesvarians pr. dag. Det betyder, at der ikke lægges nogen systematisk dynamik ind i færdighedsniveauet fra én observation til den næste. Niveauet får i stedet lov til at drive lidt, og usikkerheden vokser jo længere tid der går.

Samme historie kan skrives i matrixnotation ved at samle de aktive både i en tilstandsvektor:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} x_t^- &= x_{t-1}^+, \qquad P_t^- = P_{t-1}^+ + Q_t, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm} y_t &= H_t x_t + \mu_{y,t}\mathbf{1} + \varepsilon_t, \qquad \varepsilon_t\sim\mathcal{N}(0,\sigma_{y,t}^2I). &&
\end{flalign}
I første omgang er strukturen diagonal: $Q_t$ er diagonal, og den bådvise 1D-intuition svarer til, at hver båd opdateres fra sin egen prior-varians. Derfor kan den første forklaring læses helt båd-for-båd.

Senere i algoritmen indføres et normaliseringsskridt, hvor niveauerne projekteres til en fælles reference via identifikationsrestriktionen $\sum_i x_{i,t}=0$. Det skridt kobler bådene lineært i kovariansen. Derfor generaliseres notationen til fuld kovarians allerede her, så samme Kalman-recursion kan bruges både før og efter normaliseringen.

\subsection{ML-estimering af procesvariansen}
En båds niveau er ikke nødvendigvis konstant gennem en hel sæson. Besætning, form, rutine og lokale forhold kan ændre sig over tid, så det er rimeligt at lade niveauet bevæge sig. Det er til gengæld ikke oplagt, hvor store disse bevægelser typisk bør forventes at være. Hvis procesvariansen sættes for lavt, bliver modellen for træg og reagerer for lidt på nye observationer. Hvis den sættes for højt, bliver modellen for nervøs og lægger for meget vægt på enkeltresultater.

Derfor estimeres $\sigma_x^2$ direkte ud fra data. I denne model antages alle både at have samme procesvarians, altså samme grundlæggende volatilitet i deres niveau over tid. Det er næppe helt præcist, fordi nogle både og besætninger i praksis er mere stabile end andre. Samtidig er det en rimelig approximation, og datamængden er ikke stor nok til troværdigt at estimere en separat procesvarians for hver båd.

Værdien af $\sigma_x^2$ estimeres ved maximum likelihood i en one-step prediktionsramme, hvor $\hat{\mu}_{y,t}$ og $\hat{\sigma}_{y,t}^2$ på hver dag profileres ud via dags-likelihooden.

Likelihooden følger Kalman-recursionen og skrives via kædereglen som en sekvens af betingede one-step bidrag:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} p(y_{1:T}\mid \sigma_x^2) &= \prod_{t=1}^{T} p(y_t\mid y_{1:t-1}, \sigma_x^2), \qquad
-\log p(y_{1:T}\mid \sigma_x^2) = \sum_{t=1}^{T} -\log p(y_t\mid y_{1:t-1}, \sigma_x^2). &&
\end{flalign}

For en given kandidatværdi af $\sigma_x^2$ køres filteret frem gennem data, og den samlede negative log-likelihood skrives som en sum af dagsbidrag:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \mathcal{L}(\sigma_x^2) &= \sum_t \ell_t(\sigma_x^2). &&
\end{flalign}
For ræs $t$ med $m_t$ observerede både defineres residualvektoren $r_t=y_t-H_t\hat{x}_t^-$ og den samlede residual-kovarians $S_t=P_{oo,t}^-+\hat{\sigma}_{y,t}^2 I$. Dagsbidraget er da
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \ell_t(\sigma_x^2) &= \frac{1}{2}\left[m_t\log(2\pi)+\log\det(S_t)+\left(r_t-\hat{\mu}_{y,t}\mathbf{1}\right)^\top S_t^{-1}\left(r_t-\hat{\mu}_{y,t}\mathbf{1}\right)\right], &&
\end{flalign}
hvor $(\hat{\mu}_{y,t},\hat{\sigma}_{y,t}^2)$ profileres på dagen via ML ud fra de observerede både i ræs $t$.

MLE-estimatet for procesvariansen vælges derefter som
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{\sigma}_x^2 &= \arg\min_{\sigma_x^2\in[\sigma_{x,\min}^2,\sigma_{x,\max}^2]} \mathcal{L}(\sigma_x^2). &&
\end{flalign}
I praksis findes denne værdi med en endimensional (1D) søgemetode over intervallet $[\sigma_{x,\min}^2,\sigma_{x,\max}^2]$. Implementeringen bruger først et log-grid, derefter lokal log-space forfining omkring bedste område, og til sidst en golden-section forfining i lineær skala; kandidat-evalueringerne kan køres parallelt af hensyn til runtime.

Intuitionen er den samme som før: en for lille $\sigma_x^2$ gør modellen for træg, mens en for stor $\sigma_x^2$ gør den for nervøs. Balancen bestemmes her af den samlede sandsynlighed under modellen.

\par
Når $\hat{\mu}_{y,t}$ og $\hat{\sigma}_{y,t}^2$ er fundet, opdateres de både, der faktisk sejlede, ved
\begin{flalign}
\hspace{2cm} s_{i,t} &= p_{i,t}^- + \hat{\sigma}_{y,t}^2, \qquad
k_{i,t} = \frac{p_{i,t}^-}{s_{i,t}}, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{x}_{i,t}^+ &= \hat{x}_{i,t}^- + k_{i,t}e_{i,t}, \qquad
p_{i,t}^+ = (1-k_{i,t})p_{i,t}^-. &&
\end{flalign}

For både, der ikke sejlede race $t$, anvendes kun prediktionssteppet. De får altså en prior $(\hat{x}_{m,t}^-, p_{m,t}^-)$, men ingen posterior i den race. Når dagens fælles niveau er estimeret ud fra de andre både, sættes godtgørelsestiden derfor til
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{T}_{m,t} &= \exp\!\left(\hat{\mu}_{y,t}+\hat{x}_{m,t}^-\right). &&
\end{flalign}

\subsection{Estimering af dagens niveau og usikkerhed}
Når dagens prior er beregnet, estimeres dagens fælles niveau $\mu_{y,t}$ og dagens målevarians $\sigma_{y,t}^2$ fra de observerede både i ræs $t$.

Sæt
\begin{flalign}
\hspace{2cm} y_t &= \text{vektor af observerede log-tider}, \qquad
\tilde{x}_{o,t}^- = H_t\hat{x}_t^-, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm} r_t &= y_t-\tilde{x}_{o,t}^-, \qquad
P_{oo,t}^- = H_tP_t^-H_t^\top. &&
\end{flalign}
Her er $r_t$ residualen efter fradrag af den forventede båd-effekt, og $P_{oo,t}^-$ er prior-kovariansen for de observerede både.

For en kandidatværdi $\sigma^2$ defineres
\begin{flalign}
\hspace{2cm} S_t(\sigma^2) &= P_{oo,t}^-+\sigma^2 I. &&
\end{flalign}
Maksimum-likelihood-estimatet for dagsniveauet fås da i lukket form som
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{\mu}_{y,t}(\sigma^2) &= \frac{\mathbf{1}^\top S_t(\sigma^2)^{-1}r_t}{\mathbf{1}^\top S_t(\sigma^2)^{-1}\mathbf{1}}. &&
\end{flalign}

Den profilerede dags-likelihood skrives som
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \ell_t(\sigma^2) &= \frac{1}{2}\left[m_t\log(2\pi)+\log\det(S_t(\sigma^2))+\left(r_t-\hat{\mu}_{y,t}(\sigma^2)\mathbf{1}\right)^\top S_t(\sigma^2)^{-1}\left(r_t-\hat{\mu}_{y,t}(\sigma^2)\mathbf{1}\right)\right], &&
\end{flalign}
hvor $m_t$ er antal observerede både i ræs $t$. Dagens målevarians estimeres ved 1D-minimering:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{\sigma}_{y,t}^2 &= \arg\min_{\sigma^2\geq\varepsilon}\,\ell_t(\sigma^2). &&
\end{flalign}

Når $P_{oo,t}^-$ er diagonal, reduceres udtrykket til den velkendte inverse-varians-vægtning båd-for-båd.

For at se denne model i tidsskalaen kan man i et konkret ræs først korrigere de observerede tider for bådens forventede niveau, altså betragte $T_{i,t}/\exp(\hat{x}_{i,t}^-)$. I eksemplet nedenfor er $p_{i,t}^-$ ens på tværs af bådene, så modellen i tidsskalaen bliver en ren log-normal fordeling. Den grå kurve viser den empiriske fordelingsfunktion for de korrigerede tider, og den sorte kurve viser den log-normalfordeling, der svarer til de fundne værdier af $\hat{\mu}_{y,t}$ og $\hat{\sigma}_{y,t}^2$.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
width=0.92\textwidth,
height=7.0cm,
xlabel={Korrigeret tid (sekunder)},
ylabel={Kumulativ sandsynlighed},
ymin=0,
ymax=1,
grid=major,
legend style={at={(0.5,1.02)},anchor=south,draw=none,font=\scriptsize},
legend columns=2,
]
\addplot[gray!70, thick] table[x=time_seconds,y=cdf, col sep=comma] {../analysis/ml_fit_example_empirical_cdf.csv};
\addlegendentry{Empirisk CDF}
\addplot[black, thick] table[x=time_seconds,y=cdf, col sep=comma] {../analysis/ml_fit_example_model_cdf.csv};
\addlegendentry{Fittet log-normal}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Empirisk fordelingsfunktion for korrigerede tider i et konkret ræs og den log-normalfordeling, der følger af den estimerede dagsmodel.}
\end{figure}

Hvis et ræs ser usædvanligt uroligt ud, bliver $\hat{\sigma}_{y,t}^2$ høj, og så bliver Kalman-forstærkningen automatisk lav. Modellen lærer altså kun lidt af et mærkeligt ræs.

\subsection{Eftertanke: Fuld kovarians og identifikation}
Den operationelle implementering bruger samme Kalman-recursion som ovenfor i fuld kovariansform for de aktive både. For nye både sættes $x_0$ til gennemsnittet af første observerede performance, mens $p_0$ sættes som $p_0=365\cdot q$.

I observationsrummet bruges de to mellemvariable
\begin{flalign}
\hspace{2cm} P_{oo,t}^- &= H_t P_t^- H_t^\top, \qquad
S_t = P_{oo,t}^- + \hat{\sigma}_{y,t}^2 I, &&
\end{flalign}
hvor $P_{oo,t}^-$ er prior-kovariansen for de observerede både i ræs $t$, og $S_t$ er den samlede residual-kovarians i dagsfittet.

Efter hvert step normaliseres tilstanden med identifikationsrestriktionen (centreringsconstrainten) $\mathbf{1}^\top x_t=0$:
\begin{flalign}
\hspace{2cm} v_t &= P_t\mathbf{1}, \qquad s_t=\mathbf{1}^\top P_t\mathbf{1}, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm} \hat{x}_t &\leftarrow \hat{x}_t - v_t\,\frac{\mathbf{1}^\top\hat{x}_t}{s_t}, &&
\end{flalign}
\begin{flalign}
\hspace{2cm} P_t &\leftarrow P_t - \frac{v_t v_t^\top}{s_t}. &&
\end{flalign}
Projektionen er en lineær konditionering af den Gaussiske tilstand på hyperplanet $\mathbf{1}^\top x_t=0$ og holder derfor Kalman-strukturen intakt i den normaliserede model.
